\documentclass{article}
\input{./header.tex}

%-----------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\noindent Université Montpellier 2 \hfill Année 2014-2015

\noindent HLMA 410
 


\bigskip

\begin{center}
{\large \sffamily\bfseries Examen - session 2}
\end{center}

\textit{Durée 2h00. Les documents, la calculatrice, les téléphones portables, tablettes, ordinateurs ne sont pas autorisés. La qualité de la rédaction sera prise en compte.} 

\bigskip
\bigskip

\section{Analyse}

\exo{Question de cours}
	Soit $\Gamma=([a,b],\phi)$ un arc param\'etr\'e dans $\R^n$ de classe $\mathcal C^1$ et $V:\R^n \rightarrow \R^n$ un champ de vecteurs continu.
\begin{enumerate}
	\item Qu'appelle-t-on circulation de $V$ le long de $\Gamma$ ?
\end{enumerate}
			Soit $\theta: [c,d] \rightarrow [a,b]$ un $C^1$-diff\'eomorphisme et $\psi=\phi \circ \theta$. 
		\begin{enumerate}[resume]
	\item Quelle relation y a-t-il entre la circulation de $V$ le long de $\Gamma'=([c,d],\psi)$ et la circulation le long de $\Gamma$ ? 	\item Le-d\'emontrer.
\end{enumerate}

\bigskip


\exo{Question de cours}
Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie et soient $u,v$ deux vecteurs de $E$. 
\begin{enumerate}
\item Donner la définition d'une norme $\norm{\cdot}$ sur $E$.
\item Montrer que 	
	\[
		\abs{ \norm{u} - \norm{v} } \leq \norm{u-v}.
	\]
	{\itshape Indication : on pourra montrer dans un premier temps que $\norm{u} \leq \norm{v-u} + \norm{v}$}
\end{enumerate}

\bigskip

%\exo{}
%On considère l'application 
%\begin{align*}
	%f : \R^3 & \to \R^2 \\
%(x,y,z) & \mapsto (xye^z,\cos(yz))
%\end{align*}
%\begin{enumerate}
	%\item Justifier que $f$ est de classe $\mathcal C^\infty$ sur $\R^3$.
	%\item Donner la différentielle de $f$ au point $(1,2,3)$.
%\end{enumerate}

\bigskip

\exo{} Soit $D$ le domaine borné du plan délimité par la droite $y=2x$ et la parabole $y^2= 4x$.
\begin{enumerate}
\item Calculer l'aire de $D$.
\item Calculer l'intégrale $\iint_D (y-x) dxdy$.
\item Soit $C$ une courbe paramétrée décrivant le bord orienté positivement de $D$ (\ie de sorte à laisser $D$ sur sa gauche). 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer une expression possible pour $C$.
		\item Calculer la circulation du champs de vecteur $(u,v) \mapsto (v^2,uv)$ le long de $C$ de manière directe.
		\item Calculer la circulation du champs de vecteur $(u,v) \mapsto (v^2,uv)$ le long de $C$ avec l'aide de la formule de Green-Riemann.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip


\exo{} Soit $f(x,y) = \abs{4x^2 + 9y^2 - 8x + 36y + 39}$.% Le but de cet exerci 
\begin{enumerate}
	\item Déterminer les réels $a_1,a_2,c_1,c_2$ et $b$ tels que $f(x , y) = \abs{a_1(x-c_1)^2 + a_2 (y-c_2)^2 -b}$. % Appliquer l'algorithme de la décomposition de Gauss et en déduire le signe de $q$
	\item \'Etudier la continuité $f$. Sur quel ensemble $f$ est-elle $\mathcal C^\infty$ ? Justifier la réponse.
	\item Donner les points de minimum de $f$ sur $\R^2$. Indiquer aussi la nature de ces points (minimum global ou local).
	\item Calculer le gradient et la Hessienne de $f$ en les points de $\R^2$ pour lesquels ces quantités sont bien définies.
	\item Déterminer alors le(s) point(s) critique(s) de $f$ donner leur nature (minimum/maximum, local/global, point selle,\ldots).
\end{enumerate}


\bigskip


%\exo{}
%Pour tout $(x,y) \in \R^2 \setminus \left\{ (0,0) \right\}$ on note $f(x,y) = e^{-x^2 - y^2}+\frac{xy^2}{x^2 + 2 y^2}$.
%\begin{enumerate}
	%\item Montrer que $f$ se prolonge en une fonction continue $\tilde f$ définie sur $\R^2$.
	%\item En quels points de $\R^2$ la fonction $\tilde f$ est elle différentiable ?
%\end{enumerate}


\section{Probabilité}

\exo{}
Un étudiant tente désespérément de passer son examen de HLMA410. On suppose qu'il a une probabilité $p \in]0,1[$ de réussite à chaque essai. On suppose que les essais sont indépendants et on note $N$ le nombre d'essais nécessaires pour qu'il valide cet unité d'enseignement (UE).

\begin{enumerate}
\item  
	\begin{enumerate}
		\item Donner la loi de $N$ et calculer $\P(N >2$). 
		\item La moyenne de $N$ existe-t-elle ? Si oui la calculer (on demande le détail du calcul, pas uniquement le résultat).
	\end{enumerate}
\item Soit $Z= \min\{3,N\}$.
	\begin{enumerate}
		\item La moyenne de $Z$ existe-t-elle ? Si oui la calculer.
		\item La variance de $Z$ existe-t-elle ? Si oui la calculer.\end{enumerate}
\end{enumerate}

%\exo{} On vous propose un jeu d'argent : vous lancez trois fois une pièce équilibrée et si vous n'obtenez que des ``pile'' ou que des ``face'', vous empochez $5$ euros. Sinon, c'est à vous de débourser 2 euros.
%\begin{enumerate}
	%\item  Donner la fonction de masse de $X$, le gain associé à ce jeu.
	%\item  Calculer l'espérance de $X$. Ce jeu vaut-il le coup ?
	%\item  Calculer la variance de $X$.
%\end{enumerate}

%\bigskip

%\exo{} Un voyage organisé (séjour au ski par exemple) peut accueillir $95$ personnes. La pratique montre que l'on peut estimer à 5\% la probabilité qu'une réservation soit annulée avant le départ. Le voyagiste fait du surbooking et il accepte 100 réservations. On note $A$ le nombre de réservations annulées.
%\begin{enumerate}
	%\item Quelle est la loi de $A$. Calculer sont espérance et sa variance.
	%\item Quelle est la probabilité que le voyagiste soit obligé de refuser un client ayant réservé ?
%\end{enumerate}
\end{document}

